【過勞死】日本OL聖誕夜輕生 死亡筆記揭狂加班 促成OT限時數

老教授緩緩翻開一本由日記輯成的書，書中所載照片中的年輕女子笑靨如花，惟頁頁句句盡是絕望控訴，「要加班20小時了…害怕第二天來臨…凌晨4時都要工作…好想死…」日記主人是高橋茉莉，她在 2015年的聖誕夜輕生，約一年後獲當局認定為「過勞死」，涉事公司被罰款，社長辭職道歉。教授說，高橋母親整合最後日記，本月出版，望喚醒更多人勿為工作犧牲。
「高橋事件」震撼日本，為當地「過勞死」歷史劃下重要一筆，揭示過往規管的流弊，如公司工時記錄造假，衝擊當局調整制度，明年將審議為加班設限。不過，新提案容許在繁忙期內，一個月可加班100小時。推動防止「過勞死」30年的教授憂慮，該上限建議反而是變相將部分過勞死「合法化」。
【過勞死】系列之二
電通員工25歲高橋茉莉不堪工作折磨，在聖誕節結束短暫一生。（譚威權攝）

高材生多次疾書：「我真的很想死」

該書除記錄了長工時如何壓垮她，亦揭示了上司的欺凌，「說她不像是個女人。」關西名譽大學教授森岡孝二讀起該書其中幾篇，讓他最難忘懷，高橋多次寫下了「我真的很想死」。書中記錄了高橋在學生時代十分外向勤奮，曾到中國交流，亦取過一等獎，掀開數頁載有高橋的照片，每一幀也笑容燦爛。森岡教授推廣防止「過勞死」30年，仍難忍惻隱，如此奮進的年輕人被推上絕路。

月內加班130小時遠高於文件紀錄

挾住東京大學畢業生身份，入職大企業電通，卻是夢魘的開始。厚生勞動省調查發現，據高橋的打卡紀錄，她曾在一個月內加班130個小時，遠超過公司記錄所指的約69.9小時，違反了該公司與員工協議的一月70小時加班上限。

森岡教授指，這也是目前制度的流弊之一，由員工所謂自主申告的工作時數記錄，會受公司明或暗地施壓，隱藏工作的真實時間。他指，大阪曾有案例顯示，員工的實際工作時數比公司所說高出3倍。

僅建議不立法規管加班時數 淪「天空上線」

日本的「過勞死」血淚史，森岡教授娓娓道來。日本在戰後40年已更新《勞動基準法》，規定一星期工時40小時，並須有兩個休息天。不過，該措施一直都無法改善「過勞」問題，政府如是在1998年就每周15小時、每月45小時及一年360小時的加班上限發表「指導意見」，卻被諷刺為「天空上線」，因為並無立法，及當時經濟困難，企業可按日本勞動基準法「36協定」，行使協議手段，讓員工無上限加班。

「在日本的過勞歷史中，高橋是無法忽視的事件。」森岡教授表示，對於日本而言，高橋之死不只是一宗大新聞，適逢當局推出「過勞死防止對策推進法」，至今仍引起社會很大回響。加上電通於1991年已令一名24歲員工過勞自殺，已被最高法院告誡須從根本上改變，避免發生同類事件，但廿年後仍發生這類不幸。日本政府亦因今次事件受沖擊，不得不提出調整制度。

唔涯得

香港人: 日本咁撚廢, 唔挨得